【國舅病逝】文革入獄8年 因妹妹王光美是劉少奇妻

被中共譽為「紅色資本家」的前全國人大副委員長、政協副主席、光大銀行創始人王光英，10月29日在北京病逝，終年100歲。王光英是前國家主席劉少奇夫人王光美的哥哥。
王光英出生於民國初年一個帶有明顯資本主義色彩的北洋政府舊官僚家庭。父親王槐青曾留學日本，回國後做過北洋政府的代理農商總長，在第一次世界大戰後，作為中國政府的特命全權公使出席了巴黎和會。北洋政府覆滅前夕，王槐青辭官隱居。
王光英的母親董潔如雖為富家小姐，但思想上追求進步，其親屬中有3人在1927年與李大釗等一起被奉系軍閥殺害。王家共有11名子女（其中3兄弟為同父異母），王光英排行第6，正好居中，且以他為界，前面5人皆為兄長，後面5人則都是妹妹。王光英的妹妹王光美則是劉少奇的妻子。
因出生時父親正出訪倫敦，所以為王光英取名「光英」。王光美和他只差兩歲，兩人小時一起上學，一起回家，充滿兒時的歡樂。王光英喜歡彈鋼琴、唱京劇、看球賽，還當過啦啦隊隊長。他的朋友很多，經常帶着一大堆人到家裏來。文化大革命中，王光英因為與王光美的兄妹關係，被捕入獄達8年之久。直至晚年時，兄妹倆的關係依然很好。

王光英與王光美（左圖）感情很好。右圖為王光美與劉少奇的合照。(互聯網)